［圖］1940年代前的香港八景

戰前香港八景
旗山星火; 仙橋霧鎖
鵝澗榕陰; 鴨洲帆影
赤柱朝曦; 扶林飛瀑
鯉門夜月; 浪灣海浴

旗山星火 (香江燈火)
地點: 太平山/ 扯旗山

1910年維港景觀

1928年維港景觀

1930年維港景觀

1930年山頂酒店

1924年山頂住宅地圖 (超高清 可放大)
左面係纜車總站/軍營部分 清楚見到Victoria Gap/ Peak Hotel
地圖中街名同地型同依加幾乎一樣
最左上寫住Mountain Lodge係舊總督山頂別墅
舊總督山頂別墅於1902年落成，以花崗石及麻石作為建築材料。別墅佔地約1,000平方米，樓高兩層。而守衛室則屬於文藝復興式建築設計，佔地約100平方呎，為一座單層建築。此棟別墅當時被形容為「山頂最宏偉最美觀的建築物」。雖然其時舊山頂道及山頂纜車已經開通，但是交通仍然不方便，因此歷任香港總督入住率不高。自1930年貝璐上任開始，再未有香港總督入住。
於第二次世界大戰期間，舊總督山頂別墅飽受破壞。由於別墅修葺費高昂，加上貝璐於粉嶺落實興建有另外一座港督別墅，山頂別墅於1946年被拆卸，餘下守衛室。別墅原址於1950年代規劃成為山頂公園，於1970年代加設涼亭。至今，守衛室未有開放；此前，守衛室為山頂公園職員貯物室，鄰近放有農藝小樹苗。

舊總督山頂別墅圖
*可再開新post詳細研究

仙橋霧鎖
地點: 盧吉道棧道
從太平山下往上望去，盧吉道棧道有如一座天橋，而太平山上經常有霧，當晨霧在空中飄散時，天橋若隱若現，猶如一道仙橋，故以此得名。

興建中的盧吉道

參考1913年的工務局年報，報告說明當時港英政府決定開闢道路的原因，是要用來觀賞維港絕佳的景色及其周邊景物："The road will be principally used as a promenade, a wonderful panoramic view of the City, Harbour and surroundings being obtainable from it."

九龍工廠妹

LM

lm

鵝澗榕陰
地點: 鵝澗 (銅鑼灣寶靈頓運河 - 又稱寶靈渠、鵝頸澗)

1922年至1929年，香港政府於灣仔進行填海工程，寶靈頓運河亦變成暗渠（下水道）。現時寶靈頓運河的原址已成為了堅拿道行車天橋的所在地。

1920年代的寶靈頓運河及鵝頸橋，電車在上行走

鴨洲帆影
地點: 鴨脷洲 戰前英文名字為Aberdeen Island
1940年，英軍在鴨脷洲玉桂山上修建鴨巴甸炮台（Aberdeen Battery）

1845年地圖

1930年代鴨脷洲

留名

赤柱朝曦
地點: 赤柱
當1842年香港成為英國殖民地，而維多利亞城又未落成時，赤柱曾短暫是當時香港島的首府。

阿群帶路圖

係大潭水塘會發現一條石柱
當時群帶路沿途都有呢啲柱 標明去赤柱同維多利亞城差幾遠路

官塘道

扶林飛瀑
地點: 薄扶林瀑布灣 (這個海灣曾以瀑布而著名，當時來往廣州經商的歐洲船隻，經過該處時大多都會取用食水。
香港開埠後，為了解決食水問題，香港政府決定截取瀑布灣的源頭，興建薄扶林水塘，並於1863年完成。自此之後，瀑布灣的瀑布便失去了昔日壯觀的情景。

早年香港薄扶林天然瀑布

鯉門夜月
地點; 鯉魚門

浪灣海浴
地點: 大浪灣, 亦有一說浪灣海浴是指淺水灣海浴場

手機響鈴來留名

第一次有香港人做封面的penthouse
當年轟動一時 曾數度斷市

巴打勁！

鯉魚門應該指港島筲箕灣一帶
據1841年的人口普查，筲箕灣人口約1,200人，佔香港島人口 (4,350人) 約28%。
鯉門夜月指筲箕灣晚上萬燈如畫，與月爭輝，明月當空更是夜景之最美。

根據網上資料

筲箕灣早於1920年己有電船使用, 以往返港九兩地,
直至 1973 年, 油麻地小輪接辦三家村及增辦往九龍城及中環的航線

燈火所指是漁船燈光, 每當夜晚漁家歸航, 漁火閃閃, 此情景形容為「萬家燈火」。

1910年香港人報道

高質 Post

留名睇歷史

多謝

有待其他巴打一齊討論

多d舊香港相就好

明白
我會慢慢再補返

香港d景真係世界級

between 巴打同雲景道有咩關係

雲景道好地方

正評支持

好想返去嗰個年代參觀下

會唔會有以前香港嘅軍事相
Btw

我都save低左一堆戰前軍事相

去過城門戰壕，一落到去啲不安感強到
啲軍人真係好值錢敬佩

留名等睇

英國國家檔案館 2013年 公開既 Hong Kong Photos , 有成700張

瀑布灣
[url=[/url]
山頂別墅
[url=[/url]
[url=[/url]

劉鳴先

唉，人地港英搞到香港有聲有色，中共就死氣沉沉，最痛心係新移民，講緊幾十年以來既廢老唔會識感恩，唔認識歷史既垃圾藍絲，唔會守護香港

正。好鍾意睇老香港啲景

呢個先係香港

有好多係係7，80年代自我毀滅
唉

第一代山頂纜車

好正

香港山頂酒店

山頂酒店由蘇格蘭商人亞歷山大·芬梨·史密夫（英語：A. F. Smith，即其後山頂纜車創辦人）開設，於1873年落成啟用，其主要競爭對手是位於山腳中環的香港大酒店。

山頂酒店由於陳年過舊，於1936年8月31日起停業，並於1938年拆卸

酒店內部

留名學野

好1似外國咁

高質post!!! 👍🏼👍🏼👍🏼

想問問盧吉道棧道係咪已經冇左？

仲係度吖
咪正正我地依家成日行嗰條盧吉道

1914年同盧吉道一齊建成嘅凳

高質 留名懷念舊時

我想起都會喊

正評

Thanks~~~

咁要搵日去行吓了

好容易行
可以係金鐘纜車站隔離條路仔一路行上去山頂 再打橫行盧吉道
再去埋松林砲台落港大
成條路都有好多香港古蹟

過百年仲咁穏陣

以前啲嘢無電腦輔助去計數
情願落足材料確保佢唔會爛

以前全城笑鳩大陸，而家全城瀨鳩大陸

好撚感慨，喺度講愛國，愛佢老母，全部都只係愛利益

高質post LM

輕鬆番留名

好正啊巴打
我覺得山頂纜車真係好勁 咁多年前起 仲要無咩意外

唔係參觀
係想出生於個陣
舊時既香港真係好靚
依家既香港真係好醜
雖然以前環境都好艱難不便
但仍然充滿生機
而且可以生活得有品味同情趣

此post極為高質，必須留名跟進

高質post留名

好掛住得閑舉下鐵巴打

山頂纜車同期 係太古鰂魚涌上面太古集團起左一條吊車系統俾啲大班上山用（柏架山吊車）
柏架山吊車建於1892年，至1932年停用，運行了40年。此吊車起點在英皇道和祐民街附近，終點站是柏架山上的大風坳，有2架可坐6人的吊車相向行駛。

1920年代吊車系統 攝於大風㘭

我都好掛住

維多利亞城

希望巴打出多啲高質post

維多利亞城界石 四環九約
群帶路去赤柱
19世紀尾20世紀好多好值得研究嘅香港歷史

勁正住緊隔離
不過已經無左了

80年前已經無左
呢個系統好少人知好少人提

Plan of Victoria city
圖中望到有st. Joseph college, queens college, 域多利監獄及中央警署, 山頂纜車等建築

金鐘纜車站隔離條路仔 即係 中區自然徑(纜車徑- 蒲魯賢徑- 高化利徑- 梅道- 漆咸徑 - 白加道- 種植道- 芬梨徑)
沿途好正, 經過纜車站, 有舊款煤氣街燈 (已改用電), 可以近睇纜車軌, 纜車橋 , 英式橋樑，白加道站好靚, 個景又正.

繼續電車系列
Peak tram

香港1914年（？）明信片

1921年 白加道車站

現今白加道站

1930年代 山頂纜車總站

日治時期宣傳照

好行又多古蹟

舊郵政總局

盧吉好正

高汁

MichaelRogge Old Hong Kong. To the Peak in 1962

60年代 , 有山頂景, 有纜車

以前既香港真係好能靚
所以我都好鐘意睇7,80年代既港產片

留個靚名

戰前個種靚 同 戰後7，80年代個種靚係唔同
戰前有種古典宏偉嘅美
戰後就繁榮有活力

蘇絲黃的世界都值得一看

鵝澗榕陰 / 寶靈頓運河
靚到嘩嘩聲

你想像成為京都鴨川咁
運河兩邊有店舖同兩三層樓高嘅西式建築 你可以係河岸兩邊漫步

呢 d 真係好悠閒, 好自然...

但今時今日香港 河岸邊
只有數之不盡既欄杆, 警告牌, 路牌 , 就係比無數人工嘢包圍住

戰前成個歐陸小鎮咁

戰前 淺水灣酒店 + 水上飛機

香港大酒店有限公司在1918年決定於淺水灣開設別墅式酒店，並發展成為游泳勝地，政府也將該處發展為海浴場，重鋪沙灘及搭建更衣室。

香港以前原黎係咁靚

MORE

Description: East Point.(HongKong.)
Date: 1869-1900

呢張 East Point 可以見到成條寶靈頓運河

East Point 東角, 突出嚟果個尖位 (即係依家 Sogo 果頭, Sogo 隔離係東角道) 依家左右兩邊都填晒.
左邊個島係奇力島, 即係依家海隧入口
右邊個山係禮頓山
中間深色高左少少果度係依家利園山道, 利園果頭.

東角一開始賣地嗰邊都係貨倉黎
條運河其實就係用黎方便上落貨
等船仔可以直接到貨倉門口
而唔需要係海邊上岸再運入去

以前真係同自然融為一體咁
而家身邊嘅只係得石屎同鋼筋
仲有堆大陸人周圍屙屎屙尿

Hong Kong & Repulse Bay 1932
[url]
[/url]
1932年 呢段有維港景, 街景, 山頂 同 淺水灣
01:50 有纜車, 山頂, 山頂酒店
02:50 開始淺水灣, 酒店,

ha, 如果香港係二三線垃圾城市，八十年代就交返畀中國，咪得囉

Jardine's Garden and House at 1868.

如果國民黨打贏咗，商人留番喺上海天津北京發展，香港變化應該無咁大，仲有好多舊野保留到

國民黨有好多時候同共產黨根本一樣

上面有d 人話生於以前，睇到舊時香港好好，我覺得最撚慘係呢批人，因為見過咩叫美好，咩叫高質，之後突然間要你食屎，我寧願一出世就食屎，唔駛經歷嗰個反差

最幸福係60年代出世個班 姐係依家批廢中

係呀，所有著數lam 撚晒，跟住同你講話愛國愛黨
我真係屌佢老母，全部嘢英國佬比佢
包括舊公務員d 長糧

高質Post留名

多謝支持

真係所有野都係因為英國
成個福利制度 住屋制度 醫療制度
講完真係有啲火

而家唔同lu, 所有嘢都要不是支那恩賜，早就完撚蛋了
香港人
有人仲夠膽問無撚咗支那點算
係呀我97 前食樹皮大，差d 死，支那救撚咗我

高質

廢老 ，飲英國奶水大，但最後奶共，好諷刺

好撚想睇下隔離平衡時空，一直喺支那治下嘅香港係乜撚嘢閪樣

其實有幾個平行時空好想望
1）無英屬香港下的滿清之後會點
2）國民黨統治下的香港
3）共產黨統治下的香港
4）國民黨統治大中國的英屬香港
5）共產黨解放埋台灣後的英屬香港

寶靈頓運河 電車公司 自己既 發電廠

留明待睇，高質post

時光機

仲要移住民咁講我是中國人 正一陷家剷

最鍾意睇歷史post

一口氣睇晒8頁
以前既香港

下次我開post 你地想講關於邊方面嗰題目？

1842~1945之間既香港舊圖片，講香港史

因為我唔係讀歷史/文科 只係對香港歷史好有興趣
所以論述同編排有啲差
有部分巴打可能會覺得唔夠深入
希望各位多多見諒

都係戰前 無問題

講下歷代港督都好喎

用網頁版睇好爽

我反而未試過

多謝巴打

我去search下資料先

可唔可以講下盧吉道隻石龜嘅傳說
傳聞話隻龜落左海，香港就會沉，到底係點嚟？

l

1920

支持

太高質 人生第一個留言就俾樓主啦

宜家喺淺水灣返工，完全被人污染晒

九龍灣工廈

任何關於香港既歷史

皇后碼頭與皇后像連成一線

嗰時有條例保護皇后像廣場周邊建築同環境

白加道個站望落好似魯魯修其中一幕

仲係度

得返少數 有啲雖然地點仲有
但風韻已減

多謝 淺水灣以前係香港富豪/文化界後花園
又孕育到好多文學作品
依家只係一個普通旅遊熱點同沙灘

都市傳聞 我聽過點黎
但之後返到去先可以答你（或者其他巴打幫手答）
有人話會展其實就係嗰隻落海嘅龜

留名細閲

高質post留名

個傳說明明係話隻石龜爬上山頂香港就陸沉

好難想像過日本仔打過黎 香港有份參與二戰

我聽嗰個版本係向下@@
（都市傳聞無一個正確答案 所以有幾個講法好正常
By 雲海）

香港人應該多啲留意香港國歷史

戰前D相成個歐洲咁

有無D戰前新界既相?

以前香港真係好高汁

仲要係聯合"國"部隊守香港
有印度兵，英國兵，加拿大兵，香港義勇軍，歐亞混血兒，香港本地華人

仲要係堅守香港 打得好壯烈

有 但同普通內地農村分別不大
始終戰前港英政府唔會點理原居民事宜

經典
1928年 大日本帝國海軍聯合艦隊訪問香港

1928年4月9日，日本主力戰艦長門、陸奧、扶桑，以及輕巡洋艦天龍號、補給艦鶴見號和16艘各型號驅逐艦，合共21艘組成的親善艦隊抵達香港進行五天親善訪問。

訪港期間曾開放給香港市民登艦參觀，艦隊水兵則在英軍帶領下到香港各地觀光，4月14日親善訪問結束，日本聯合艦隊離開香港。

日本艦隊全景圖 @維多利亞港

1928年4月14號準備離開香港的長門號

最早版本係向上, 到頂就陸沉
之後會展新翼, d 人話似隻龜,
跟著就變左落到海就沉, 亦 fit 番 97 呢個時限.

感謝補充
話隻龜嗰舊石係太平山 盧吉道會望到

係, 盧吉道有堆大石

加多少少.
會展新翼係 97年落成, 用嚟做主權移交
會展新翼個 design 原本話係海鷗, 但一出嚟普遍都覺係隻龜

跟著就套左落個傳說度,
就變成, 會展新翼落成, 即係隻龜到海, 97 香港陸沉終結時

好想返去3，40年代

超高質post

觀塘海濱隔離 九龍麵粉廠
依家仲係度

而家海濱公園尾近牛頭角，成堆野到而家都仲喺度，有冇改建過就唔知了

未改建 但有計劃唔知變咩

舊香港真係好正, 而家已經發展太快, 搵唔返呢種味道架啦

首間線上賭場開幕了

經過7，80年代高速發展
令到就香港個種味道已經消失

我國歷史源遠流長

Lm

高質留名

呢個位咁似威尼斯果個廣場既
有冇人知我講緊邊到

中環皇后像廣場
碼頭係皇后碼頭 後面有個皇后像 在後面係匯豐銀行
左手面基本上依家都無變過 終審法院（舊立法會大樓）同埋和平紀念碑

ok似

名留

戰前香港真係靚到唔講以為係歐洲

主人一陣再睇

聖馬可廣場

好風光多的事

之後一定要起翻曬佢
不惜一切代價

1860年代 太平山街
香港最早茶樓

高汁post

唔知圖片中嘅Graeco Egyptian Tobacco & Coffee Store 係咪而家奧卑利街嗰間

見到呢個網頁有好多舊相

google & found this
"So does Ho Shui Kai, who started roasting beans in Hong Kong 40 years ago. Mr. Ho, the owner-operator of Olympia-Graeco Egyptian Coffee, likes his coffee thick and black, prepared slowly, Turkish style, in a long-handled brass decanter over a flame.

His company, originally founded as Graeco Egyptian Coffee & Tobacco 65 years ago, once supplied Hong Kong's prestigious five-star hotels, the Mandarin Oriental and the Peninsula."

所以d人話咩歐洲人資源多所以風景都靚d
真係on9到震
講到尾都係人種問題
比你一開始係歐洲發展咪又搞到成pat屎咁

agree

咁你地死撚左去罷，唔好污染香港

1880年 太平山街一帶

1890年 太平山街

跟著 1894年就有 鼠疫

RTHK 香港歷史系列III ep3 "醫療與管治"
第一節就講 太平山街 鼠疫

講到香港歷史嗰節目
港台 香港歷史系列同香港故事都一流
Lowjokehk都有好節目

正

九龍麵粉廠而家仲係到

太古

太古呢間公司好屈

大學讀一個course講香港政治同歷史，由19世紀末講起，professor 比左呢段片我地睇，係1930年代類似旅遊特輯咁介紹香港，幾正

係香港史呀
留名加正評是常識吧

今日係日本入侵我國日子

蘇格蘭營
旁遮普營
加拿大皇家來福槍營
溫尼伯榴彈兵營
曉士兵團
當然唔少得皇家香港義勇軍前身嘅華人兵團

英靈𣎴滅 浩氣長存

Salute to the front SALUTE!
遲啲會出POST講

正喇喂

係叫香港防衛軍

華人兵團係另一個部隊來

sorry

仲有BAAG

BAAG係香港淪陷之後先成立

yes

我都儲左好多舊相(九龍灣到將軍澳)

搵日share下

正呀巴打